# Računanje 

<!-- KLAMEN -->
<!-- Uvod: TO-DO
Aritmetika, algoritmi, časovna in prostorska zahtevnost, ...
morda bi sem vključili še RNG, verjetnost,...-->

<!-- =============================================================== -->
## Velikani v kratkih hlačah
<!-- Aleksandar Jurišić in Kaja Vidmar -->

Ste že kdaj z manj dela opravili več? Gotovo!
<!-- Pravijo sicer, da v
matematiki ni kraljevske poti in mi se vsekakor ne bomo trudili iskati
take. Učenje na lastnih izkušnjah, četudi gre sprva za težave,
neuspeh ali celo pravo muko, je v resnici nenadomestljivo. 
Šele temu običajno sledi pravo zadovoljstvo. -->

Nekatere postopke ponavljamo vedno znova in takrat se pogosto vprašamo,
ali je postopek, ki ga uporabljamo kot pot do rešitve, dovolj učinkovit,
ali morda celo optimalen (to pomeni, da je najboljši možen). Tisti prvi
postopek, ki nas pripelje do rešitve ponavadi ni najbolj učinkovit in ga
sčasoma, ko napredujemo v svojem znanju, popravimo in izboljšamo. Ideji,
kako do rešitve problema, ki nam je prišla na misel na samem začetku,
običajno rečemo: 


- naivna (če očitno ni optimalna), 
- požrešna (če brez premisleka pregleduje), 
- izčrpna (če pregleda čisto vse možnosti), $\dots$

V tem razdelku bomo razmišljali o učinkovitosti 
osnovnih računskih operacij.
<!-- SASA nadaljuj -->

### Učinkovit zapis števil {-}

Ste se že kdaj vprašali, zakaj zapisujemo števila tako kot jih? 
Število 10 bi lahko zapisali tudi kot 10 črtic: $||||||||||$. 
<!--                                             1234567890 -->
Za majhna števila je to še mogoče, za velika števila pa je to vsekakor 
zelo neučinkovito. Da bi število na ta način zapisali, bi trajalo veliko
časa, še več pa bi ga porabili, ko bi ga želeli prebrati. Tak zapis
pa vzame tudi veliko prostora na papirju. Za število $10^6$ bi porabili
kakšen list papirja, večina pa bi nas že okoli 100 obupala. Nekoliko
boljši zapis števil je s petericami (tj. s po pet črticami skupaj, štiri
napišemo z zadnjo pa jih prečrtamo): $||||\!\!\!\!\!\!\mbox{---}$. 
Pri zapisu s peticami pa
na vsakih 10 črtic za dve črtici prostora prihranino,  kar pomeni,
da je zapis za 1/5 krajši od prejšnjega. S tem zapisom bi namesto
pri 100 obupali  pri okoli 120. To pa ni velika izboljšava.

Morda ste že opazil, da nas zanima učinkovitost zapisa glede na njegovo
 dolžino. Rimljani so uporabljali rimske številke I, II, III, IV,
V,. . . Takšen zapis števila je prostorsko veliko manj potraten
kot črtice ali peterice. Na primer za število 100 potrebujemo le en
znak - C. A še vedno je manj učinkovit kot zapis, ki ga danes
uporabljamo. Število 1999 bi z rimskimi številkami napisali kot:
MCMLXLIX.
<!-- (Več o rimskih številih najdeš v \cite{Pu}).-->

**Slika1** 

slike/rim.jpg


Arabske številke (to so številke kot jih poznamo danes) so Arabci le
razširili po svetu, izumili pa so jih feničanski trgovci, da so lahko
šteli in zapisovali svoje trgovske račune. Domnevno vsaka številka
predstavlja natanko toliko kotov, kolikor je njena vrednost. Kar lepo
vidi iz poenostavljenih oblik številk:

**Slika2** 

slike/stevkeInKoti.jpg


<!-- Zakaj pa števil ne zapisujemo v drugih številskih sistemih, na primer
dvojiškem (ki je v računalnikih, tako zelo priljubljen  \\
% SASA tole se mi zdi zelo cudno - cel odstavek??? 
(glej npr. \cite{J1})?  -->

Pravijo, da uporabljamo desetiški sistem, zato ker imamo na roki 10 prstov.
Vendar pa je desetiški sistem, zelo učinkovit za zapis števil. 
Če bi tudi mi uporabljali dvojiški sistem,
tako kot ga računalniki, bi za zapis in branje števila $10=1010_2$
ponovno porabili več časa in tudi prostora na papirju. 
Podobno je s preostalimi številskimi sistemi. 
V desetiškem sistemu pa enostavno in učinkovito zapišemo število od desne 
proti levi, najprej s številom enic nato desetic, stotic, tisočic itd. 
Naj bo $n$ število, ki ga zapisujemo in $k$ dolžina zapisa. 
Pri zapisu z enicami je $k$ kar enako $n$. 
Za dvojiški sistem velja, da je $k = \lfloor \log_2 n\rfloor$, za
desetiškega pa podobno:  $k=\lfloor\log_{10} n\rfloor$. 
<!-- -->
Z zapisom dolžine $k$, se da zapisati **eksponentno** mnogo števil 
(koliko je to, si lahko ogledaš v \cite{SahRiz}
Mi pa se bomo raje posvetili učnikovitosti računskih operacij,
glede na dolžino zapisa $k$.

### Deljivost {-}

Število $a$ je \de{deljivo} s številom $n$, če je $a$ večkratnik števila 
$n$, tj.  $a\in \{\dots ,-2n,-n,0,n,2n, \dots\}$.
Pravimo tudi, da $n$ \de{deli} število $a$ in zapišemo 
**$n\,|\,a$** oziroma, da je $n$ **delitelj** števila $a$. 

Zanima nas problem: **katera naravna števila delijo $a\ge 0$.**
Za začetek si oglejmo eno samo deljenje.
Pri **deljenju števila $a$ s številom $n$**
iščemo celoštevilčni **kvocient**, tj. $q=\lfloor a/n \rfloor$, 
ki nam pove kolikokrat gre $n$ v $a$. 

<blockquote class='quote'>
Začnemo s $q:=0$. 
Če je $a<n$, ima kvocient $q$ že pravo vrednost, sicer pa nadomestimo 
število $a$ z $a:=a-n$, kvocient $q$ pa povečamo za $1$ 
in se ponovno vprašamo ali je $a<n$. Če je odgovor **DA**, 
že imamo pravi $q$ (trenutna vrednost kvocienta $q$), 
sicer pa postopek z odštevanjem ponovimo ... 
</blockquote> <br>

Ker se v zgornjem algoritmu število $a$ na vsakem koraku zmanjša, 
bomo po končnem številu korakov prišli do pravega kvocienta. 
Problem pa je, da je ta algoritem precej počasen, če je število $n$ majhno
v primerjavi z $a$. Glede na velikost $k$ števila $a$ je algoritem 
*eksponenten*. Ker je razlika v velikosti dveh števil zelo očitna 
iz samega zapisa števil, se da zgornji algoritem precej pohitriti. 
Premislite sami kako in šele nato nadaljujte z branjem.
Tako kot so nas učili v osnovni šoli:

<blockquote class='quote'>
številu $a$ odštevamo večkratnike števila $n$ pomnožene s čimvečjo števko 
in čimvečjo potenco osnove sistema v katerem delamo (običajno 10),
tako da na vsakem koraku zmanjšamo število $a$ za vsaj eno mesto.
</blockquote> <br>

Novi algoritem ni več eksponenten temveč le še kvadraten glede na $k$.

Ko imamo enkrat **kvocient** $q=\lfloor a/n \rfloor$, 
lahko izračunamo še **ostanek** pri deljenju $r$:
$$
r=a-qn <n.
$$
Deljenje števila $a$ z naravnim številom $n$ se izide natanko tedaj, 
ko je $r=0$.  Od tod izpeljemo prvi postopek za iskanje deliteljev:

<blockquote class='quote'>
Za dano naravno število $a$ in za vsak $n \in \{1,\dots,a\}$ 
iščemo ostanek~$r$ pri deljenju $a:n$. 
Če je $r=0$, potem dodaj število $n$ k deljiteljem števila $a$.
</blockquote> <br>


Omenjeni postopek je pravilen, saj res najde vse deljitelje števila $a$. 
Vendar pa ni učinkovit. Si predstavljate, kako bi bilo, če bi vsakič, 
ko bi iskali deljitelje števila $a$, morali vedno znova preveriti vsa 
naravna števila do vključno števila $a$?
Verjetno zelo izčrpljujoče in dolgočasno. 
Rešitev je torej očitno res izčrpna. 
Pa tudi naivna in požrešna, saj vemo, da je večina večjih števil
sestavljena iz manjših (z izjemo praštevil), 
in nam ni potrebno preveriti prav vseh naravnih števil manjših od $a$.
<!-- -->
Izkaže se, da je dovolj, da preverimo števila manjša od $\sqrt{a}$. 
S tem smo že našli naslednji, učinkovitejši postopek za dani problem:

<blockquote class='quote'>
Za dano naravno število $a$ in za vsak 
$n\in\{1,\dots,\lfloor\sqrt{a}\rfloor\}$ 
iščemo ostanek~$r$ pri deljenju $a:n$.  
Če je $r=0$, potem dodaj števili 
$n$ in $a/n$ k deljiteljem števila $a$.
</blockquote> <br>

V šoli nas učijo o deljivosti precej zgodaj. Celo tako zgodaj,
da ne poznamo drugega kot desetiški sistem. Spomnimo se, da je 
število deljivo z:

- $2$ natanko tedaj, ko se končuje s sodo števko 
      (v sistemu pri osnovi $2$ pa je taka samo števka $0$),

- $3$ oziroma $9$ natanko tedaj, 
      ko je vsota števk deljiva s $3$ oziroma $9$,

- $4$  natanko tedaj, ko je število sestavljeno iz zadnjih dveh števk
      deljivo s $4$,

- $5$  natanko tedaj, ko se končuje z $0$ ali $5$,

- $6$ natanko tedaj, ko je deljivo z $2$ in $3$,

- $8$  natanko tedaj, ko je število sestavljeno iz zadnjih treh števk
      deljivo s $8$,

- $10$ natanko tedaj, ko se končuje z $0$,

- $11$ natanko tedaj, ko je razlika vsote sodih in lihih števk enaka $0$.

Opremljeni s temi pravili in morda še kakšno njihovo kombinacijo
$(4,6,9,10,12,15,\dots)$, se spomnimo našega problema iz začetka članka.
Omenjena postopka za iskanje deljiteljev števila $a$ sta do sedaj
uporabila le malo našega znanja. Izkoristila sta dejstvo, da se deljenje
izide, če je ostanek enak $0$, in pa dejstvo, da je večina večjih
naravnih števil sestavljenih, ter je zato dovolj pregledati le naravna
števila manjša od $\sqrt{a}$. 
<!-- -->
S pravili o deljivosti naravnih števil, 
pa lahko postopek še malo izboljšamo:

<blockquote class='quote'>
Naredimo si tabelo naravnih števil od 1 do $\sqrt{a}$, 
nato si označujemo števila, ki so deljitelji:

Število $a$ je deljivo s $2$, če se končuje s sodo števko. 

Število $a$ je deljivo s $3$, če je vsota števk deljiva s $3$.

Število $a$ je deljivo s $4$, če je število, ki je sestavljeno iz zadnjih 
dveh števk od $a$ deljivo s~$4$.

Število $a$ je deljivo s $5$, če se končuje z $0$ ali s $5$.  

Število $a$ je deljivo s $6$, če je deljivo z $2$ in s $3$.

Število $a$ je deljivo s $7$, če  je ostanek pri deljenju s $7$ enak $0$.

Število $a$ je deljivo s $8$, če  je deljivo z $2$ in s $4$.

Število $a$ je deljivo s $9$, če  je vsota števk deljiva z $9$.
</blockquote> <br>

Postopek je učinkovitejši od prejšnih, saj zelo malokrat 
(le za praštevila za katera nimamo posebnega kriterija povezanega 
s števkami) izračunamo ostanek pri deljenju, večinoma pa le preverjamo, 
ali držijo pravila o deljivosti.

Tako pričnemo razcepljati števila, a kmalu ugotovimo, da je dobro imeti
tabelo praštevil, saj moramo vedeti, katera od njih delijo število
$a$. Naštejmo prvih 100 (ki jih lahko dobimo peš z Erastotenovim
rešetom ali pa z enostavim ukazom {\tt seq(ithprime(i),i=1..100)}
npr. v MAPLE:

2, 3, 5, 7, 11, 13, 17, 19, 23, 29, 31, 37, 41, 43, 47, 53, 59, 61, 67, 71,
73, 79, 83, 89, 97, 101, 103, 107, 
109, 113, 127, 131, 137, 139, 149, 151, 157, 163, 167, 173, 179, 181, 191, 
193, 197, 199, 211, 223, 227, 
229, 233, 239, 241, 251, 257, 263, 269, 271, 277, 281, 283, 293, 307, 
311, 313, 317, 331, 337, 347, 349, 
353, 359, 367, 373, 379, 383, 389, 397, 401, 409, 419, 421, 431, 433, 439, 
443, 449, 457, 461, 463, 467, 
479, 487, 491, 499, 503, 509, 521, 523, 541, $\dots$

### Ostanki pri deljenju {-}

Še enkrat ponovimo, da je število $a$ deljivo s številom $b$ natanko
tedaj, ko je ostanek pri deljenju $a$ z $b$ enak $0$. Pravilo o deljivosti
s številom $2$ nam torej pravi, da je ostanek pri deljenju $a$ z $2$
enak $0$, ko je zadnja števka števila $a$ soda. Sicer pa je ostanek
$1$. Pravilo o deljivosti s številom 10, nam pove, da je ostanek 0, če
se zadnja števka števila $a$ konča z 0. Vse ostale zadnje števke, pa
nam že povedo ostanek pri deljenju z $10$. Možni ostanki pri deljenju z
10 so torej $0,1,2,3,4,5,6,7,8,9$.  Iz pravila o deljivosti z 11 sledi,
da ima poljubno naravno število pri deljenju z $11$ enak ostanek kot
razlika vsote števk na sodih mestih in vsote števk na lihih mestih.

Počasi že sumimo, da so možni ostanki naravnega števila $a$ z
naravnim številom $n$, vedno vsa naravna števila $b$ taka, da $0\leq
b \leq n-1$. Za primer si oglejmo ostanke pri deljenju s 5. Iz pravila o
deljivosti vemo, da je ostanek 0, če se zadnja števka števila konča
z 0 ali 5. Če pa se konča s števili $1,2,3,4$, nam ta števila že
predstavljajo ostanek pri deljenju. Kaj pa, če se število konča s
števili $6,7,8,9$?

Izračunamo si ostanke:

- $6:5=1$ ostane $6-5=1$
- $7:5=1$ ostane $7-5=2$
- $8:5=1$ ostane $8-5=3$
- $9:5=1$ ostane $9-5=4$

Opazimo, da so možni ostanki pri deljenju s 5: $0,1,2,3,4$.


quote
*Praštevilu $7$* osnova $10$ očitno ni naklonjena, več sreče imamo pri
osnovi $8$. Če privzamemo, da je število $2012$ zapisano v binarni obliki
(v osnovi $2$), ki je običajna za računalnike, potem izgleda takole:

$$
\begin{array}{ccc}
2012 &=& 2^{10}+ 2^{9}+ 2^{8}+ 2^{7}+ 2^{6}+ 2^{4}+ 2^{3} +2^2 \\[1mm]
     &=& 11.111.011.100_2,
\end{array}
$$

kar se da hitro spremeniti v zapis pri osnovi $8$: $3734_8$ 
(vsaka tri mesta, ki so ločena s pikami, ustrezajo eni števki).
<!-- 
%     11_2  3
%    111_2  7 
%     11_2  3
%    100_2  4
% -----------
% 10.001_2
-->

Če seštejemo vse števke: $11_2+111_2+11_2+100_2=10.001_2$ oziroma
$21_8$ in to še enkrat ponovimo za pravkar izračunano število:
$10_2+1_2=11_2$ oziroma $3_8$, dobimo $3$, kar je v resnici ostanek
števila $2012$ pri deljenju s $7$.


**Sedaj pa si natančneje oglejmo pravilo o deljivosti s $3$ oziroma z $9$**

Splošno število v desetiškem sistemu zapišimo tako, da začnemo pri enicah
$$
a = a_0 + 10a_1 + 100a_2 + 1000a_3 + \cdots
$$ 
kar lahko zapišemo tudi kot:

$$
\begin{array}{ccc}
a &=& a_0 + (a_1 + 9a_1) + (a_2 + 99a_2) + (a_3 + 999a_3) + \dots \\[2mm]
  &=& (a_0 + a_1 + a_2 + a_3 + \cdots) + 9(a_1 + 11a_2 + 111a_3 +\dots).
\end{array}
$$

Drugi člen te vsote je gotovo deljiv tako s $3$ kot z $9$. Če je deljiv s
3 oziroma z 9 tudi prvi člen, je število deljivo s $3$ oziroma z $9$. Prvi
člen pa je ravno vsota vseh števk danega števila.

Iz tega sledi, da ima vsako naravno število pri deljenju s $3$ (ali $9$)
enak ostanek kot vsota števk pri osnovi 10 (ki je ravno za ena večja
od večkratnika števila $3$ oziroma od števila $9$). Če delimo s $3$ so
možni ostanki $0,1,2$, pri deljenju z $9$ pa $0,1,2,3,4,5,6,7,8$.

<!-- Računanje z ostanki -->


<!-- =============================================================== -->
## Računala nove dobe 
<!--(AJ) -->

<!-- ======================== 0se ================================== -->
<!-- Uvod -->

Ste že kdaj razmišljali o računanju (aritmetiki), ki ga uporabljamo 
v vsakdanjem življenju? Večina ljudi jo zamenjuje kar za celotno 
matematiko.
<!-- -->
Na kakšen način računajo računalniki ter ostale digitalne 
naprave (digit je angl. beseda za število), ki nas 
obkrožajo v času informacijske dobe? 
<!-- informacijske revolucije? -->
Nekateri se sicer skušajo prilagajati našemu načinu računanja, 
vse več pa je takih, ki so jim časovna in prostorska učinkovitost 
ter preciznost ključnega pomena.
Take naprave računajo na malce drugačen način.
<!-- -->
V tem sestavku se bomo poskusili s pomočjo osnovnošolskega računanja
približati računalom, ki jih preko številnih naprav, kot so osebni 
računalniki, diskmani in pametne kartice, uporabljamo v vsakdanji praksi.
<!-- Abacus http://www.ee.ryerson.ca/~elf/abacus/ -->

Vsi poznamo tabeli za seštevanje in množenje (tabela 1).

**Tabela 1a**

$$
\begin{array}{|r|cccccccccccc}
\hline
+  & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & \dots &\\[0mm]
\hline 
 1 &  2 &  3 &  4 &  5 &  6 &  7 &  8 &  9 & 10 & 11 & \dots &\\[0mm]
 2 &  3 &  4 &  5 &  6 &  7 &  8 &  9 & 10 & 11 & 12 & \dots &\\[0mm]
 3 &  4 &  5 &  6 &  7 &  8 &  9 & 10 & 11 & 12 & 13 & \dots &\\[0mm]
 4 &  5 &  6 &  7 &  8 &  9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & \dots &\\[0mm]
 5 &  6 &  7 &  8 &  9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & \dots &\\[0mm]
 6 &  7 &  8 &  9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 & \dots &\\[0mm]
 7 &  8 &  9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 & 17 & \dots &\\[0mm]
 8 &  9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 & 17 & 18 & \dots &\\[0mm]
 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 & 17 & 18 & 19 & \dots &\\[0mm]
10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 & 17 & 18 & 19 & 20 & \dots &\\[0mm]
\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & 
\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots \cr
\end{array}
$$

(a) tablica za seštevanje,


**Tabela 1b**

$$
\begin{array}{|r|cccccccccccc}
\hline
 * &  1 &  2 &  3 &  4 &  5 &  6 &  7 &  8 &  9 &  10 & \dots &\cr
\hline
 1 &  1 &  2 &  3 &  4 &  5 &  6 &  7 &  8 &  9 &  10 & \dots &\cr
 2 &  2 &  4 &  6 &  8 & 10 & 12 & 14 & 16 & 18 &  20 & \dots &\cr
 3 &  3 &  6 &  9 & 12 & 15 & 18 & 21 & 24 & 27 &  30 & \dots &\cr
 4 &  4 &  8 & 12 & 16 & 20 & 24 & 28 & 32 & 36 &  40 & \dots &\cr
 5 &  5 & 10 & 15 & 20 & 25 & 30 & 35 & 40 & 45 &  50 & \dots &\cr
 6 &  6 & 12 & 18 & 24 & 30 & 36 & 42 & 48 & 54 &  60 & \dots &\cr
 7 &  7 & 14 & 21 & 28 & 35 & 42 & 49 & 56 & 63 &  70 & \dots &\cr
 8 &  8 & 16 & 24 & 32 & 40 & 48 & 56 & 64 & 72 &  80 & \dots &\cr
 9 &  9 & 18 & 27 & 36 & 45 & 54 & 63 & 72 & 81 &  90 & \dots &\cr
10 & 10 & 20 & 30 & 40 & 50 & 60 & 70 & 80 & 90 & 100 & \dots &\cr
\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & 
\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots \cr
\end{array}
$$

(b) tablica za množenje.

Drugi tabeli pravimo *poštevanka* in se jo morajo drugošolci od 
nekdaj naučiti na pamet ter si jo zapomniti za celo življenje. 
<!-- -->
Seveda si ni potrebno zapomniti vseh 100 zmnožkov;
večkratniki števil 1 in 10 so otročje lahki,
množenje z 2 ni nič težje kot seštevanje,
vrstni red pri množenju ni prav nič pomemben
(*zakon o zamenjavi* ali *komutativnost*) (tabela 2).


**Tabela 2a** 
<!--
$$ %           1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1  
\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
 1 &  2 &  3 &  4 &  5 &  6 &  7 &  8 &  9 & 10 & 11 \cr
\hline
12 & 13 & 14 & 15 & 16 & 17 & 18 & 19 & 20 & 21 & 22 \cr
\hline
23 & 24 & 25 & 26 & 27 & 28 & 29 & 30 & 31 & 32 & 33 \cr
\hline
34 & 35 & 36 & 37 & 38 & 39 & 40 & 41 & 42 & 43 & 44 \cr
\hline
45 & 46 & 47 & 48 & 49 & 50 & 51 & 52 & 53 & 54 & 55 \cr
\hline
\end{array}
$$

**Tabela 2b** 

$$
\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
1 &  6 & 11 & 16 & 21 & 26 & 31 & 36 & 41 & 46 & 51 \cr
\hline
2 &  7 & 12 & 17 & 22 & 27 & 32 & 37 & 42 & 47 & 52 \cr
\hline
3 &  8 & 13 & 18 & 23 & 28 & 33 & 38 & 43 & 48 & 53 \cr
\hline
4 &  9 & 14 & 19 & 24 & 29 & 34 & 39 & 44 & 49 & 54 \cr
\hline
5 & 10 & 15 & 20 & 25 & 30 & 35 & 40 & 45 & 50 & 55 \cr
\hline
\end{array}
$$
-->
<iframe src="./P5/Tabela_mnozenje_sestevanje/tabela.html" id = 'Tabela_mnozenje_sestevanje-iframe'></iframe>

(a) Ploščina pravokotnika s stranicama $a$ in $b$ je enaka tako 
$ab$, kakor tudi $ba$. Enkrat štejemo kvadratke po vrsticah, drugič 
pa po stolpcih.

Tabela za poštevanko je simetrična glede na diagonalo,
torej si je potrebno zapomniti le približno tretjino produktov. 
Omenimo še dve bližnjici.


<blockquote class='quote'>
**Večkratniki števila 9**: Koliko je $9 \times 7$? 
Uporabimo metodo računanja s prsti. Ne vzamemo predse žepnega 
računala, temveč potegnemo iz žepov deset prstov. 
Ker gre za sedemkratnik števila devet, pripognemo sedmi prst z leve in 
odčitamo: šest (6) prstov na levi ter trije (3) na desni in že vemo,
da je pravilen odgovor $63$.
</blockquote>

<br>

<blockquote class='quote'>
**Večkratniki števila 11**: Koliko je $11 \times 13$? 
Zelo enostavno! Enico in trojko razmaknemo, med njiju pa zapišemo 
njuno vsoto in že dobimo iskani produkt $143$.
</blockquote>
<br>

Ko končno obvladamo tablico množenja, ni več težko zmnožiti 
poljubnih števil (zapisanih v desetiškem zapisu), saj množimo le 
posamezne števke in nato samo še seštevamo (tabela 3).

**Tabela 3**

<!-- slike/krizem.eps -->

(a) France Križanič v svoji knjigi "Križem po matematiki"
predstavi indijski način množenja s pomočjo pravokotne mreže, 
razdeljene v kvadrate. 
<!-- -->
Vsaki števki prvega faktorja pripada po en stolpec, vsaki števki 
drugega faktorja pa ena vrsta kvadratkov. V vsak kvadratek zapišemo
produkt obeh števil, ki pripadata stolpcu in vrsti, v kateri je 
kvadratek. Desetice tako dobljenega produkta zapišemo v levi zgornji 
kot, enice pa v spodnji desni kot. Ko so vpisani vsi produkti, je 
potrebno le še sešteti števila v smeri diagonal in že dobimo
produkt.


Če pa bi računali v petiškem zapisu ali celo dvojiškem, bi bila
matematika v drugem razredu veliko lažja (tabela 4). 

**Tabela 4a**
(a) tabela za množenje v petiškem sistemu,

$$
\begin{array}{|r|cccccc}
\hline
    *  &  1_5 &   2_5 &   3_5   &   4_5   &  10_5 & \dots \cr
\hline
   1_5 &  1_5 &   2_5 &   3_5   &   4_5   &  10_5 & \dots \cr
   2_5 &  2_5 &   4_5 & {11_5}  & {13_5}  &  20_5 & \dots \cr
   3_5 &  3_5 &  11_5 & {14_5}  & {22_5}  &  30_5 & \dots \cr
   4_5 &  4_5 &  13_5 &  22_5   & {31_5}  &  40_5 & \dots \cr
  10_5 & 10_5 &  20_5 &  30_5   &  40_5   & 100_5 & \dots \cr
\vdots &\vdots&\vdots & \vdots  & \vdots  & \vdots& \ddots\cr
\end{array}
$$

**Tabela 4b**

$$
\begin{array}{|r|ccc}
\hline
   *    &    1_2 &  10_2  & \dots \cr
\hline
   1_2  &    1_2 &  10_2  & \dots \cr
   10_2 &   10_2 &  100_2 & \dots \cr
 \vdots & \vdots & \vdots & \ddots\cr
\end{array}
\ \ \ \ \ \ \ \ 
\begin{array}{|r|ccc}
\hline
  +   &   0_2  &   1_2  & \dots \cr
\hline
 0_2  &   0_2  &   1_2  & \dots \cr
 1_2  &   1_2  &   10_2 & \dots \cr
\vdots& \vdots & \vdots & \ddots\cr
\end{array}
$$

(b) tabela za množenje v dvojiškem sistemu,
(c) tabela za seštevanje v dvojiškem sistemu.


V prvem primeru bi si bilo potrebno zapomniti le 6 zmnoškov, v drugem 
pa pravzaprav nobenega. Prav zato običajno računalniki računajo 
račune v dvojiškem sistemu. Pred njimi pa so tako računali že
Indijanci.  Ko so npr. želeli izračunati $15\times 13$, so enega
izmed faktorjev zapisali kot vsoto potenc števila 2, npr. $13=1+4+8$,
tj. v dvojiškem sistemu $1101_2$, in nato drugega le množili z dve 
in seštevali (tabela 5a).
<!-- $1\times 15 + 0\times 30 + 1\times 60 + 1\times 120 = 195$. -->
Če je tudi drugo število zapisano v dvojiškem sistemu, 
tj. $15=1+2+4+8=1111_2$, potem je
množenje z dve doseženo na prav enostaven način: 
na koncu števila je potrebno pripisati ničlo (tabela 5b)
<!-- torej je $15 \times 13 = 1111_2 \times 1101_2 =
1\times 1111_2 +0\times 11110_2 +1\times 111100_2 +1\times 1111000_2 --> 
in že dobimo $11000011_2 = 128+64+2+1=195$.

**Tabela 5**

$$
15 \times  1 \ = \ \ 15
$$
$$
30 \times  0 \ = \ \ \   0
$$
$$
60 \times  1 \ = \ \ \! 60 
$$
$$
120 \times  1 \ =       120  
$$
$$
195
$$

$$
1111_2  \times  1 = 1111_2  
$$
$$
11110_2  \times  0 = 0_2  
$$
$$
111100_2  \times  1 = 111100_2 
$$
$$
1111000_2  \times  1 = 1111000_2 
$$
$$
11000011_2
$$ 


**Naloge**

1.  Poišči še kakšno zanimivo pravilo za množenje
(kot sta bili pravili za računanje večkratnikov števil
9 in 11). Če ne gre v desetiškem sistemu, pa poskusi
v katerem drugem sistemu.

<!-- ======================== 1se ================================== -->
### Grupe in obsegi {-}

Poleg seštevanja in množenja pa se v prvih razredih osnovne šole 
naučimo tudi odštevati in deliti. Seveda začnemo najprej 
odštevati manjša števila od večjih. Pri tem si lahko pomagamo 
s tabelo 1a. Če želimo izračunati $a-b$ in je $a\ge b$, 
se lahko vprašamo 
$$
\mbox{$b$ plus koliko je $a$}? 
$$
To pomeni, da pogledamo v vrstico, ki ustreza številu $b$, iskano 
razliko pa najdemo na vrhu stolpca, ki ustreza številu $a$ iz te 
vrstice. Za razliko $14-5$ poiščemo v peti vrstici število 
$14$. Najdemo ga na osmem mestu in zato vemo, da je razlika enaka $9$.
<!-- -->
Šele nekoliko kasneje se naučimo, da moramo v primeru, ko želimo
odšteti večje število od manjšega, števili najprej zamenjati, 
na koncu pa dobljeni razliki spremeniti predznak. Zaradi tega smo 
povečali množico naravnih števil $\mathbb{N}=\{1,2,\dots \}$ do množice 
celih števil $\mathbb{Z}=\{\dots ,-2,-1,0,1,2,\dots \}$.

Deljenje ni tako preprosto. Če želimo $a$ deliti z $b$, se
lahko prav tako kot prej vprašamo "$b$ krat koliko je $a$?" Vendar ni
gotovo, da bomo v vrstici, ki ustreza številu $b$, našli število $a$.
Pogosto se namreč zgodi, da število $a$ ni deljivo s številom $b$. 
<!-- -->
Množico števil lahko sicer povečamo do množice ulomkov $\mathbb{Q}$, 
kjer se da deliti s poljubnim od nič različnim številom, a potem 
nastopijo druge težave. Najdemo lahko različne ulomke, ki so
si poljubno blizu, tudi tako blizu, da jih računalnik ne more več
ločiti. Ker pa si želimo, da bi se računalniki čim manj motili, se 
vprašajmo po množicah, v katerih bi lahko brez problemov tudi delili,
po možnosti na enak način kot znamo odštevati. Da bi bilo to mogoče,
se morajo v vsaki vrstici tabele pojaviti vsa od nič različna 
števila.
<!-- -->
Pravzaprav se je potrebno vprašati, na katera pravila se želimo 
pri računanju opreti. Naštejmo jih nekaj.

1. Običajno je prvo pravilo *zaprtost*, rezultat, ki ga
dobimo po opravljeni operaciji med dvema številoma, je tudi v množici,
iz katere smo izbrali števili. Množica naravnih števil je 
zaprta za seštevanje in množenje, saj v tabelah 1a in 1b nastopajo 
samo naravna števila. Ni pa množica naravnih števil zaprta za 
odštevanje.  To lastnost ima na primer množica celih števil. 

2. V množici celih števil igra pomembno vlogo število $0$; pa ne samo
   zato, ker loči pozitivna števila od negativnih, pač pa tudi zato,
   ker se nobeno število s prištevanjem števila $0$, ne spremeni.
   <!-- --> 
   Tudi pri množenju najdemo nekaj podobnega. Če pomnožimo katerokoli
   od nič različno število z $1$, dobimo zopet isto število.
   Takemu številu pravimo *nevtralni element* ali pa tudi 
   *enota* za ustrezno operacijo.

3. V množici celih števil sta poljubni števili $-a$ in $a$ 
povezani z enoto za seštevanje na naslednji način: $a+(-a)=0$.
Pravimo, da je $-a$ *nasprotni* element števila $a$. 
<!-- -->
Celo število $b$ je *obratni element* celega števila $a$, 
če je $ab=1$. Od tod sledi $a=b=1$, tj. v množici celih števil 
imata le števili $1$ in $-1$ obratni element.

4. Če si izberemo poljubna števila $a$, $b$ in $c$, potem velja
$$
a+(b+c)=(a+b)+c \ \ \ \ \ \mbox{in} \ \ \ \ \ a(bc)=(ab)c.
$$
<!-- $a+(b+c)=(a+b)+c$ in $a(bc)=(ab)c$. -->
O drugi enakosti se lahko prepričamo z računanjem prostornine kvadra
s stranicami $a$, $b$ in $c$. 
Tem lastnostim pravimo *zakon o združevanju* za seštevanje oziroma
za množenje (ali tudi *asociativnost*). Le-ta nam pove, da je 
vseeno, ali začnemo računati z leve ali z desne. To seveda ne
drži za odštevanje ali deljenje.

Če v neki množici $G$ z binarno (dvočleno) operacijo $\circ$, 
tj. operacijo, ki vsakemu urejenemu paru elementov iz $G$ priredi 
natanko določen element, veljajo naslednja pravila:

(G1) za vsaka $a,b\in G$ je $a\circ b \in G$,

(G2) obstaja tak element $e\in G$, da za vsak $g\in G$
     velja $e\circ g = g\circ e = g$,

(G3) za vsak element $g\in G$ obstaja tak $f\in G$, 
     da je $g\circ f = f \circ g = e$,

(G4) za vse $a,b,c \in G$ velja 
     $(a\circ b)\circ c = a\circ (b\circ c)$,

potem pravimo, da je par $(G,\circ)$ **grupa**. Elementu $e$ pravimo 
**enota** grupe, elementu $f$ pa **inverz** elementa $g$.
Množica celih števil
je grupa za seštevanje, ni pa grupa za množenje, saj ni izpolnjeno 
pravilo (G3) (le 1 in -1 imata inverzni element za množenje).

Morda bo kdo pomislil, da je prišla definicija grupe iz glave enega
samega matematika, pa temu sploh ni tako. Matematiki so potrebovali več
kot 100 let trdega dela, da so končno (eksplicitno)
zapisali zgornja pravila (*aksiome*). 
<!-- Omenimo le najpomembnejše med njimi: -->
*Joseph Louis Lagrange* (1736-1813) je leta 1771 postavil prvi pomembnejši izrek.
*Augustin Louis Cauchy* (1789-1857) je študiral grupe permutacij, medtem, ko je 
*Niels Henrik Abel*     (1802-1829) s teorijo grup pokazal, da enačba 5. stopnje ni rešljiva z radikali
(tj. rešitve ne znamo zapisati s formulami kot v primeru enačb nižjih
stopenj). 
<!-- -->
Po njem pravimo grupam, v katerih velja pravilo zamenjave, tudi
*Abelove grupe* (ali komutativne grupe).
<!-- -->
Pravi pionir abstraktnega pristopa pa je bil 
*Evariste Galois*       (1811-1832),                  
ki je leta 1823 prvi uporabil besedo "grupa".
Vač o njem si lahko preberete v *Preseku* **29** ('01-02), str. 346-349.
<!-- -->
Proces poudarka na strukturi se je nadaljeval vse do leta 1854, ko je 
*Arthur Cayley*         (1821-1895)                  
pokazal, da je grupo moč definirati ne glede na konkretno naravo njenih
elementov.

Galois je vpeljal tudi naslednji pojem.
Če za neko množico ${\cal O}$ z binarnima operacijama, ki ju bomo 
označili s + in $*$ (četudi ne predstavljata nujno običajnega 
seštevanja in množenja), velja

(O1) par $({\cal O},+)$ je grupa z enoto $0$, 

(O2) par $({\cal O}\backslash\{0\},*)$ je grupa z enoto $1$,

(O3) za vse $a,b,c\in {\cal O}$ je 
     $a*(b+c)=a*b+b*c$ in $(b+c)*a=b*a+c*a$,

potem imenujemo trojico $({\cal O},+,*)$ **obseg**. Množica ulomkov 
z običajnim seštevanjem in množenjem je primer obsega.
<!-- -->
O lastnosti (O3), ki jo imenujemo *zakon o razčlenjevanju* oziroma
*distributivnost*, se lahko prepričamo z računanjem površine 
pravokotnika s stranicama $a$ in $b+c$.

<!-- Z analizo seštevanja in množenja naravnih, 
celih oziroma racionalnih števil smo vpeljali pojma *grupa* in 
*obseg*, ki igrata pomembno vlogo v algebri. -->
Bertrand Russell je povzel moderen abstrakten pristop v svojem slavnem 
citatu, 

<blockquote class='quote'>
Matematiko lahko definiramo kot predmet, pri katerem 
nikoli ne vemo, o čem govorimo niti nikoli ne vemo, ali je tisto, kar 
pravimo, resnično.
</blockquote>

Če smo šli za koga prehitro, potem mu priporočamo Križaničevo 
knjižico *Ukročena matematika*, *Presek* **8**/5 (1980-81). 
Ker smo zajadrali v bolj abstraktne vode, pred nadaljevanjem zastavimo 
še nekaj nalog.

2. Poznamo še veliko grup, ki ne izhajajo iz množice 
števil s seštevanjem ali pa množenjem.
<!-- -->
Poišči še kakšne množice z binarnimi operacijami
in preveri katera izmed pravil (G1)-(G4) veljajo zanje.
Zanimiva množica so simetrije določenega geometrijskega
objekta, npr. enakostraničnega trikotnika ali pa kocke. 
Kakšno binarno operacijo bi vpeljali med simetrije, da bi
dobili grupo? Spet druga zanimiva množica so funkcije.
Kaj pa lahko rečemo o preseku in uniji množic?

3. Pokaži, da v grupi velja $(a\circ b)^{-1}=b^{-1}\circ a^{-1}$.
<!-- če pa je komutativna celo $(a \circ b)^{-1}=a^{-1}\circ b^{-1}$.
-->

4. Prepričaj se, da je v poljubni grupi $G$ za vsaka $a,b\in G$
rešljiva enačba $a\circ x=b$.  
Poišči nekaj najmanjših grup (glede na število elementov).
Kako jih lahko najlažje predstaviš?

5. Poišči najmanjši obseg.


<!-- ======================== 2se ================================== -->
### Najmanjše grupe in obsegi {-}

Za cilj postavimo iskanje obsega s končno mnogo elementi, v katerem bo 
računanje v nekem smislu še udobnejše kot v obsegih, ki jih srečamo
v osnovni ali srednji šoli (racionalna števila $\mathbb{Q}$, 
realna števila $\mathbb{R}$ ali celo kompleksna števila $\mathbb{C}$). 

Gotovo ste hitro ugotovili, da mora imeti grupa zaradi aksioma (G2) 
vsaj en element, enoto $e$ namreč, obseg pa vsaj dva, enoto za 
operacijo "$+$" in enoto za operacijo "$*$". 
<!-- -->
Potem se ni več težko prepričati, da je en element v primeru grupe
že dovolj, saj nam $e\circ e=e$ zadovolji vse aksiome (G1)-(G4). 
<!-- -->
V primeru obsega z dvema elementoma je enako z multiplikativno grupo: 
$1*1=1$ zadovolji aksiom (O2). 
<!-- -->
Ne pozabite, da operaciji "$+$" in "$*$" ne predstavljata (nujno) 
običajnega seštevanja in množenja.
V tem sestavku bomo spoznali kar nekaj takih obsegov.
<!-- -->
V vsakem obsegu je produkt poljubnega elementa $a$ z aditivno enoto $0$
enak $0$, saj je $0*a=(0+0)*a=0*a+0*a$ (upoštevali smo (G2) in (O3))
in po krajšanju z $0*a$ res dobimo $0*a=0$. Opozoriti je treba, da 
*pravilo krajšanja* velja v poljubni grupi, saj v resnici na obeh 
straneh "dodamo" inverzni element in nato upoštevamo zakon o 
združevanju (G4) ter (G2) (do tega ste se gotovo dokopali že sami pri 
reševanju 3. naloge iz prejšnjega razdelka). 
<!-- -->
Seveda velja enako tudi, kadar vrstni red zamenjamo: $a*0=0$.
<!-- -->
Torej tudi v primeru najmanjšega obsega velja $0*0=0$ in 
$0*1=0=1*0$, kjer je $1$ multiplikativna enota. 
<!-- -->
Kako pa je z grupo, ki ima dva elementa, npr. enoto $e$ in $a$?
Poleg $e\circ e=e$ in $e\circ a=a=a\circ e$ mora zaradi aksioma (G3),
pravila krajšanja  in $e\ne a$ veljati še $a\circ a=e$ in že so 
izpolnjeni vsi aksiomi (G1)-(G4).
Torej velja za obseg z dvema elementoma in pravkar odkrito aditivno 
grupo tudi aksiom (O1).
Zlahka preverimo še (O3) in že smo ugnali tudi najmanjši obseg.

Vrnimo se k vprašanju, koliko informacij potrebujemo za določitev 
grupe kot matematičnega objekta. Odgovor na to vprašanje je dal leta 
1854 *Arthur Cayley*. Po analogiji s tablico množenja je vpeljal 
tablico za poljubno binarno operacijo, ki ji bomo rekli 
*komponiranje*. 
Elemente množice $G$, v kateri je definirano komponiranje, razporedimo 
v zgornjo vrstico tablice in v enakem vrstnem redu še v levi stolpec 
tablice (imenovali ju bomo *koordinatna vrstica in stolpec*).
Končno pa v polja tablice vpišemo ustrezne *kompozitume*.
Za zgornje primere glej tabeli 6a in 6b. 

Najmanjši obseg ima dva elementa, 
tablici za njegovi operaciji pa sta naslednji: 

**Tabela 6**

$$
\begin{array}{|c|cc|}
\hline
 + & 0 & 1 \cr
\hline
 0 & 0 & 1 \cr
 1 & 1 & 0 \cr
\hline
\end{array}
\quad
\quad
\quad
\begin{array}{|c|cc|}
\hline
* & 0 & 1 \cr
\hline
0 & 0 & 0 \cr
1 & 0 & 1 \cr
\hline
\end{array}
$$

(a) seštevanje, 
(b) množenje.


Gotovo ste opazili, da je $1+1=0$. 
V naslednjem razdelku bo postalo jasno, da ne gre za napako. 
Omeniti moramo le še, da pri iskanju grupe
z enim in dvema elementoma sploh nismo imeli izbire pri določanju 
tablice, pri grupi s štirimi elementi pa obstajata že natanko dve 
različni grupi (ena ustreza grupi simetrij pravokotnika, drugo pa 
boste spoznali v naslednjem razdelku). 


<!-- ============================= 1se ============================= -->
### Praštevilski obseg $\mathbb{Z}_p$ {-}

Namesto s celimi števili bomo tokrat računali z ostanki pri deljenju 
s 13, tj. z elementi iz množice $\mathbb{Z}_{13}= \{0,1,\dots,12\}$.
<!-- -->
V tem primeru računamo na naslednji način: števili seštejemo ali 
zmnožimo tako, da običajni rezultat nadomestimo z njegovim ostankom 
pri deljenju z **modulom** $13$. 
<!-- -->
Na primer $7+_{\scriptsize 13}9=7+9 \mod 13 =3$ in 
$5*_{\scriptsize 13}4= 5* 4\mod 13 =7$,
saj ima pri deljenju s 13 vsota 16 ostanek 3, produkt 20 pa ostanek 7,
glej tabeli 7a, 7b in sliko 1.
<!-- -->

**Slika 1**

<!-- slike/13-mod.eps -->

(a) Računanje po modulu 13 je podobno kot pri številčnici na uri. 


**Tabela 7a**

$$
\begin{array}{|r|ccccccccccccc|}
\hline
 +_{\scriptsize 13}
  &  0&  1&  2&  3&  4&  5&  6&  7&  8&  9& 10& 11& 12 \cr
\hline
 0&  0&  1&  2&  3&  4&  5&  6&  7&  8&  9& 10& 11& 12 \cr
 1&  1&  2&  3&  4&  5&  6&  7&  8&  9& 10& 11& 12&  0 \cr
 2&  2&  3&  4&  5&  6&  7&  8&  9& 10& 11& 12&  0&  1 \cr
 3&  3&  4&  5&  6&  7&  8&  9& 10& 11& 12&  0&  1&  2 \cr
 4&  4&  5&  6&  7&  8&  9& 10& 11& 12&  0&  1&  2&  3 \cr
 5&  5&  6&  7&  8&  9& 10& 11& 12&  0&  1&  2&  3&  4 \cr
 6&  6&  7&  8&  9& 10& 11& 12&  0&  1&  2&  3&  4&  5 \cr
 7&  7&  8&  9& 10& 11& 12&  0&  1&  2&  3&  4&  5&  6 \cr
 8&  8&  9& 10& 11& 12&  0&  1&  2&  3&  4&  5&  6&  7 \cr
 9&  9& 10& 11& 12&  0&  1&  2&  3&  4&  5&  6&  7&  8 \cr
10& 10& 11& 12&  0&  1&  2&  3&  4&  5&  6&  7&  8&  9 \cr
11& 11& 12&  0&  1&  2&  3&  4&  5&  6&  7&  8&  9& 10 \cr
12& 12&  0&  1&  2&  3&  4&  5&  6&  7&  8&  9& 10& 11 \cr
\hline
\end{array}
$$

(a) seštevanje po modulu 13,

**Tabela 7b**

$$
\begin{array}{|r|c|cccccccccccc|}
\hline
 *_{\scriptsize 13}\!\! 
   & 0&  1&  2&  3&  4&  5&  6&  7&  8&  9& 10& 11& 12\cr
\hline
 0 & 0&  0&  0&  0&  0&  0&  0&  0&  0&  0&  0&  0&  0\cr
\hline
 1 & 0&{1}&  2&  3&  4&  5&  6&  7&  8&  9& 10& 11& 12\cr
 2 & 0&  2&  4&  6&  8& 10& 12&{1}&  3&  5&  7&  9& 11\cr
 3 & 0&  3&  6&  9& 12&  2&  5&  8& 11&{1}&  4&  7& 10\cr
 4 & 0&  4&  8& 12&  3&  7& 11&  2&  6& 10&{1}&  5&  9\cr
 5 & 0&  5& 10&  2&  7& 12&  4&  9&{1}&  6& 11&  3&  8\cr
 6 & 0&  6& 12&  5& 11&  4& 10&  3&  9&  2&  8&{1}&  7\cr
 7 & 0&  7&{1}&  8&  2&  9&  3& 10&  4& 11&  5& 12&  6\cr
 8 & 0&  8&  3& 11&  6&{1}&  9&  4& 12&  7&  2& 10&  5\cr
 9 & 0&  9&  5&{1}& 10&  6&  2& 11&  7&  3& 12&  8&  4\cr
10 & 0& 10&  7&  4&{1}& 11&  8&  5&  2& 12&  9&  6&  3\cr
11 & 0& 11&  9&  7&  5&  3&{1}& 12& 10&  8&  6&  4&  2\cr
12 & 0& 12& 11& 10&  9&  8&  7&  6&  5&  4&  3&  2& {1}\cr
\hline
\end{array}
$$

(b) množenje po modulu 13.


Če želimo sešteti ali pa zmnožiti tri števila iz $\mathbb{Z}_{13}$, potem 
lahko pridemo do enakega rezultata tudi tako, da jih najprej seštejemo 
ali zmnožimo kot običajna cela števila in šele nato poiščemo 
ostanek pri deljenju z modulom. Zakoni o združevanju (asociativnost) 
celih števil za seštevanje, množenje in razčlenjevanje
(distributivnost) nam torej zagotavljajo veljavnost zakonov o 
združevanju za seštevanje, množenje in razčlenjevanje po modulu.

Pozoren bralec bo opazil, da se v vsakem stolpcu in v vsaki vrstici
tablice za seštevanje nahajajo prav vsi elementi iz $\mathbb{Z}_{13}$.
Podobno velja tudi za tablico množenja, če odmislimo vse ničle.
Če bi 13 nadomestili s 14, potem tablica množenja po modulu 14 ne 
bi imela te lastnosti (le-ta je rezervirana samo za praštevila).
<!-- -->
Torej lahko v tablicah za seštevanje in množenje najdemo tudi razlike
in kvociente. Na primer če želimo izračunati $2:_{\scriptsize 13}7$,
se vprašamo: 7 krat koliko je 2. 
<!-- --> 
V tablici množenja (tabela 7b) si izberemo vrstico, ki ustreza 
številu 7 in ugotovimo, da se število 2 nahaja v stolpcu, ki
ustreza številu 4. Zato zaključimo, da je $2:_{\scriptsize 13}7=4$. 
Do enakega zaključka bi prišli tudi, če bi številu 2 prišteli 13
tolikokrat, da bi dobljena vsota postala deljiva s 13 in nato 
bi izračunali kvocient.
<!-- --> 
Pripomnimo, da se ne da izračunati $2:_{\scriptsize 14} 7$, 
torej $2:14$ v množici $\mathbb{Z}_{14}$. Zakaj?

Sedaj se ni več težko prepričati, da je trojica 
$(\mathbb{Z}_{13},+_{\scriptsize 13},*_{\scriptsize 13})$ obseg. 
<!-- --> 
Prav tako hitro ugotovimo, da je $(\mathbb{Z}_n,+_{\scriptsize n})$ grupa 
za poljubno naravno število $n$.
<!-- --> 
Z razširjenim Evklidovim algoritmom (glej članka M. Juvana, 
O Evklidovem algoritmu, *Presek* **21** (1993-94), 
str. 116-121, ter A. Jurišića, Kako deliti skrivnost, 
*Presek* **29** (2001-02)), pa lahko enako pokažemo tudi
za $(\mathbb{Z}_p\backslash \{0\},*_{\scriptsize p})$, 
kjer je $p$ poljubno praštevilo. 
Tako smo prišli do **praštevilskega obsega**
$(\mathbb{Z}_p,+_{\scriptsize p},*_{\scriptsize p})$.

<!-- ============================= 1se ============================= -->
### Tablice in grupe {-}

Sedaj pa si poglejmo tablice nekoliko pobliže.
Vprašajmo se, kako lahko iz neke tablice ugotovimo, ali 
gre za grupo. Oglejmo si naslednje lastnosti $n\times n$ razsežne 
tablice za komponiranje.

(T1) V tablici se lahko pojavijo samo tisti elementi, ki jih komponiramo. 

(T2) Ena vrstica in en stolpec morata biti zaporedoma enaka 
     koordinatni vrstici in koordinatnemu stolpcu, množica enot v 
     tablici pa je simetrična glede na glavno diagonalo, 
     tj. diagonalo, ki izhaja iz levega zgornjega kota.

(T3) V vsaki vrstici in vsakem stolpcu se pojavi vsak element natanko 
     enkrat.

(T4) V tablici si izberimo enoto e in v njeni vrstici oziroma stolpcu 
     še element $r$ oziroma $s$. Potem je element, ki leži v isti vrstici 
	  kot $s$ in istem stolpcu kot $r$, enak $s\circ r$, glej tabelo 8b.


**Tabela 8**

$$
\begin{array}{|c|ccccc}
\hline
 \circ      & \phantom{aaa} & & \phantom{aaaa} & & \phantom{aaa} \cr
\phantom{A} &      &       &      &      &  \cr
\hline
\phantom{A} &      &       &      &      &  \cr
\phantom{A} &      &       &      &      &  \cr
\phantom{A} &      &       &      &      &  \cr
            &      &   ?   &      &   s  &  \cr
\phantom{A} &      &       &      &      &  \cr
\phantom{A} &      &       &      &      &  \cr
\phantom{A} &      &       &      &      &  \cr
            &      &   r   &      &   e  &  \cr
\phantom{A} &      &       &      &      &  \cr
\phantom{A} &      &       &      &      &  \cr
\end{array}
\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ 
\begin{array}{|c|ccccc}
\hline
 \circ      && \phantom{aaa}     &   x'  & \phantom{aaaa}     & y    & \phantom{aaa}     & \cr
\phantom{A} &&      &       &      &      &      & \cr
\hline
\phantom{A} &&      &       &      &      &      & \cr
\phantom{A} &&      &       &      &      &      & \cr
\phantom{A} &&      &       &      &      &      & \cr
         y' &&      &   s\circ r  &      &   s  &      & \cr
\phantom{A} &&      &       &      &      &      & \cr
\phantom{A} &&      &       &      &      &      & \cr
\phantom{A} &&      &       &      &      &      & \cr
         x  &&      &   r   &      &   e  &      & \cr
\phantom{A} &&      &       &      &      &      & \cr
\phantom{A} &&      &       &      &      &      & \cr
\end{array}
$$

Lastnost (T1) je ekvivalentna zaprtosti množice za komponiranje, 
medtem ko je lastnost (T2) ekvivalentna obstoju enote. Tablicam, ki 
zadovoljujejo lastnost (T3), pravimo **Latinski kvadrati**. 
Le-ta je ekvivalentna zahtevi, da sta za vsaka elementa $a$ in $b$ 
enačbi $a\circ x=b$ in $x\circ a=b$ rešljivi, saj v vrstici oziroma 
stolpcu, ki ustreza elementu $a$, poiščemo element $b$, katerega 
stolpec oziroma vrstica ustreza elementu $x$. Če si za $b$ izberemo 
enoto, potem nam ta pogoj zagotavlja obstoj inverznega elementa za 
vsak $a$. Rešljivost zgornjih enačb v grupi sledi iz (G3) in (G4).
<!-- -->
Prepričajmo se še, da velja lastnost (T4) v vsaki grupi z enoto $e$,
glej tabelo 8b. Iz $x\circ y=e$, $x\circ x'=r$ in $y'\circ y=s$ 
namreč sledi $y\circ x=e$ in 
$$
y'\circ x'= (y'\circ e)\circ x'
                = y'\circ e\circ x'
                = (y'\circ (y\circ x))\circ x' 
                = (y'\circ y)\circ (x\circ x') 
                = s\circ r.
$$
Velja pa tudi obratno, tj. pogoji (T1)-(T4) nam zagotavljajo, 
da tablica za komponiranje ustreza neki grupi. 

**Izrek.** 
*Tablica za komponiranje zadovoljuje lastnosti (T1)-(T4),
če in samo če je tablica neke grupe.*

*Dokaz.* Prepričati se moramo le še, da iz (T1)-(T4)
sledi asociativnost.
<!-- -->
Najprej izpeljemo asociativnost za elemente $b^{-1}$, $b$ in $c$, tj.
$c=(b^{-1}\circ b)\circ c=b^{-1}\circ (b\circ c)$. Seveda lahko 
privzamemo $e\ne b$ in $c\ne b^{-1}$.  Če je $c=b^{-1}$ ali pa 
$e\in \{b,c\}$, potem je pogoj (G4) očitno izpolnjen.
<!-- -->
Izberemo si vrstici $e$ in $b$ ter stolpca $c$ in $b^{-1}$. Zapišemo
njihove produkte in nazadnje dobimo želeno relacijo iz lastnosti (T4),
glej tabelo 9a.

**Tabela 9a**

$$
\begin{array}{|c|ccccc}
\hline
 \circ      & \phantom{aa}     &   c   & \phantom{aaa}     & b^{-1} &
\phantom{aa}     \cr
\phantom{A} &      &       &      &      &      \cr
\hline
\phantom{A} &      &       &      &      &      \cr
\phantom{A} &      &       &      &      &      \cr
\phantom{A} &      &       &      &      &      \cr
e=b^{-1}\circ b &  & c=b^{-1}\circ (b\circ c)  & &   b^{-1}  & \cr
\phantom{A} &      &       &      &      &      \cr
\phantom{A} &      &       &      &      &      \cr
\phantom{A} &      &       &      &      &      \cr
         b  &      &   b\circ c   &      &   e  &      \cr
\phantom{A} &      &       &      &      &      \cr
\phantom{A} &      &       &      &      &      \cr
\end{array}
$$

**Tabela 9b**

$$
\begin{array}{|c|ccccc}
\hline
 \circ && \phantom{aa}     &  b\circ c  & \phantom{aaa}     & b & \phantom{aa}     & \cr
\phantom{A} &&      &       &      &      &      & \cr
\hline
\phantom{A} &&      &       &      &      &      & \cr
\phantom{A} &&      &       &      &      &      & \cr
\phantom{A} &&      &       &      &      &      & \cr
         a  && & a\circ(b\circ c)=(a\circ b)\circ c & & a\circ b & & \cr
\phantom{A} &&      &       &      &      &      & \cr
\phantom{A} &&      &       &      &      &      & \cr
\phantom{A} &&      &       &      &      &      & \cr
     b^{-1} &&      &   b^{-1}\circ (b\circ c) =c   &      &   e  &      & \cr
\phantom{A} &&      &       &      &      &      & \cr
\phantom{A} &&      &       &      &      &      & \cr
\end{array}
$$

Sedaj pa pokažimo asociativnost še za poljubne elemente, tj.
$a\circ (b\circ c)=(a\circ b)\circ c$. Zopet privzamemo $a\ne b^{-1}$
in $c\ne e$, kajti sicer želena relacija sledi že iz pravkar 
obdelanega posebnega primera. 
Izberemo si vrstici $a$ in $b^{-1}$ ter stolpca $b\circ c$ in $b$. 
Želena relacija sledi iz lastnosti (T4), glej tabelo 9b. \qed

6. Isto grupo lahko srečamo v različnih preoblekah.
Prepričaj se o tem za grupo $(\mathbb{Z}_4,+_4)$ in množico 
$\{1,-1,i,-i\}$, kjer je $i=\sqrt{-1}$, z običajnim množenjem.
<!-- -->
Potrebno je najti povratno enolično preslikavo (tj. bijekcijo) 
iz $\mathbb{Z}_4$ v $\{1,-1,i,-i\}$, ki preslika vsoto dveh elementov 
v produkt njunih slik.  Taki preslikavi pravimo *izomorfizem*.


<!-- ============================= 1se ============================= -->
### Končni obseg GF$(p^n)$ {-}

Tokrat se prepričajmo, da tablici 10a in 10b ustrezata nekima 
grupnima operacijama in da je množica binarnih trojic 
$\{ 000, 001,010,011,100,101,110,111\}$ za ti operaciji obseg.
<!-- -->
Zakon o združevanju (asociativnost) za seštevanje je pravzaprav 
očiten, saj seštevanje poteka tako, da seštevamo trojice po mestih 
(prvo, drugo in tretje) po modulu 2, glej tabelo 10a. 

**Tabela 10a**

$$
\begin{array}{|c|cccccccc|}
\hline
\!\! + & 000 & 001 & 010 & 011 & 100 & 101 & 110 & 111 \cr
\hline
000 & 000 & 001 & 010 & 011 & 100 & 101 & 110 & 111\cr
001 & 001 & 000 & 011 & 010 & 101 & 100 & 111 & 110\cr
010 & 010 & 011 & 000 & 001 & 110 & 111 & 100 & 101\cr
011 & 011 & 010 & 001 & 000 & 111 & 110 & 101 & 100\cr
100 & 100 & 101 & 110 & 111 & 000 & 001 & 010 & 011\cr
101 & 101 & 100 & 111 & 110 & 001 & 000 & 011 & 010\cr
110 & 110 & 111 & 100 & 101 & 010 & 011 & 000 & 001\cr
111 & 111 & 110 & 101 & 100 & 011 & 010 & 001 & 000\cr
\hline
\end{array}
$$

(a) seštevanje, 


**Tabela 10b**

$$
\begin{array}{|c|c|ccccccc|}
\hline
\!\!\!\! *& 000 & 001 & 010 & 011 & 100 & 101 & 110 & 111 \cr
\hline
000 & 000 & 000 & 000 & 000 & 000 & 000 & 000 & 000 \cr
\hline
001 & 000 &{001}& 010 & 011 & 100 & 101 & 110 & 111 \cr
010 & 000 & 010 & 111 & 101 & 011 &{001}& 100 & 110 \cr
011 & 000 & 011 & 101 & 110 & 111 & 100 & 010 &{001}\cr
100 & 000 & 100 & 011 & 111 & 010 & 110 &{001}& 101 \cr
101 & 000 & 101 &{001}& 100 & 110 & 011 & 111 & 010 \cr
110 & 000 & 110 & 100 & 010 &{001}& 111 & 101 & 011 \cr
111 & 000 & 111 & 110 &{001}& 101 & 010 & 011 & 100 \cr
\hline
\end{array}
$$

(b) množenje


Zato tudi označimo to grupo z 
$(\mathbb{Z}_2\times \mathbb{Z}_2\times \mathbb{Z}_2,+_2)$.
Zakona o združevanju za množenje in zakona o razčlenjevanju 
(distributivnost) pa ni tako lahko preveriti. Če v ta namen uporabimo 
zgornji izrek, potem si pomagamo z zakonom o zamenjavi, kajti takoj 
lahko opazimo, da sta tablici simetrični glede na glavno diagonalo.


Za konec vključimo v našo zgodbo še polinome stopnje manjše od $n$, 
$n\in\mathbb{N}$, s koeficienti iz obsega 
$(\mathbb{Z}_p,+_{\scriptsize p},*_{\scriptsize p})$, 
kjer je $p$ praštevilo.
Te polinome lahko seštevamo na enak načini kot v tabeli 10a 
(le da tokrat seštevamo enakoležne koeficiente), 
<!--  ne da bi nam kakšna vsota pobegnila iz množice, -->
če pa jih množimo, potem običajni produkt zmanjšamo po modulu 
nekega polinoma stopnje $n$, ki se ga ne da razcepiti v obsegu 
$(\mathbb{Z}_p,+_{\scriptsize p},*_{\scriptsize p})$
(tako kot smo prej računali po modulu praštevila), 
in zopet dobimo končni obseg. 

Matematikom je celo uspelo dokazati, da mora biti vsak končen obseg 
take oblike in da velja za množenje zakon o zamenjavi (Wedderburnov 
izrek), a to že presega naš okvir. Omenimo le še, da jih imenujemo 
**Galoisovi obsegi** in jih označimo z GF$(p^n)$. 
Za $n=1$ dobimo seveda praštevilski obseg.

*Primer:* Naj bo $n=3$, $p=2$, glej tabeli 10a in 10b, za nerazcepen
polinom pa si izberemo $x^3+x^2+1$. Potem v zgornjih binarnih trojicah 
prvo mesto ustreza koeficientu ob $x$, drugo koeficientu ob $x^2$, 
tretje pa konstantnemu koeficientu.

Osnova za Evklidov algoritem je dejstvo, da lahko za vsak par naravnih 
števil $a$ in $b$, $a>b$, najdemo taki števili $q$ in $r$, da velja 
$a=qb+r$, kjer je ostanek $r$ manjši od $b$.
<!-- -->
Za polinoma $a(x)$ in $b(x)$ nad končnim obsegom, 
st$(a)>{\rm st}(b)$ (st je oznaka za stopnjo polinoma) pa velja  
$a(x) = q(x)b(x)+r(x)$, kjer je st$(b)>{\rm st}(r)$.
<!-- -->
Za zgled pokažimo kako z razširjenim Evklidovim algoritmom poiščemo
obratni element polinoma $x^4+x+1$ v obsegu GF$(2^5)$ z nerazceprnim 
polinomom $x^5+x^2+1$. Leva stran ustreza Evklidovemu algoritmu, 
desna pa razširjenemu delu:

$$
\begin{array}{ccc}
x^5 \!+\! x^2 \!+\! 1 &=& x(x^4 \!+\! x \!+\! 1) \!+\! x\!+\!1 \\
  x^4 \!+\! x \!+\! 1 &=& (x^3\!+\!x^2\!+\!x\!+\!1)(x \!+\! 1) \!+\! 1
\end{array}
$$
$$
\begin{array}{ccc}
x\cdot 1  \!+\! 0  & = & x  \\
(x^3\!+\!x^2\!+\!x\!+\!1) x \!+\! 1 &=& x^4\!+\! x^3 \!+\! x^2 \!+\! 1 
\end{array}
$$


7. Znano je, da je multiplikativna grupa poljubnega končnega obsega 
*ciklična*, 
tj. v grupi obstaja tak element, da so vsi elementi njegove potence. 
Prepričaj se, da je ciklična grupa z $n$ elementi izomorfna 
grupi $(\mathbb{Z}_n,+_n)$ (element 1 *generira* s svojimi
večkratniki, kakor v aditivnem primeru pravimo potencam, vse elemente).
To grupo označimo na kratko s $C_n$. Namig: najprej preveri trditev
na kakšnem konkretnem primeru, npr. primera iz tabel 7b in 10b.

8. *Diederska grupa* $D_n$ je grupa simetrij pravilnega 
$n$-kotnika. Prepričaj se, da v grupi $D_3$ ne velja zakon 
o zamenjavi (komutativnost) (mimogrede: grupo $D_3$ lahko
predstavimo tudi kot grupo permutacij treh elementov ${\cal S}_3$). 

9. Naslednja grupa, ki je še nismo srečali,
je moči 8 in ji pravimo **kvaternionka**, glej tabelo 11. 
Poišči njeno tablico množenja.

**Tabela 11**

$$
\begin{array}{|c|c|}
\hline
{\rm mo\check{c}} &      \ {\rm ime\ grupe}     \cr
\hline
 1  & \ \ C_1                                   \cr 
 2  & \ \ C_2                                   \cr
 3  & \ \ C_3                                   \cr
 4  & \ \ C_4,   \ \ C_2 \times C_2             \cr
 5  & \ \ C_5                                   \cr
 6  & \ \ C_6,   \ \ D_3                        \cr
 7  & \ \ C_7                                   \cr
 8  & \ \ C_8,   \ \ C_2 \times C_4, 
                 \ \ C_2 \times C_2 \times C_2, 
                 \ \ D_8, 
                 \ \ Q_8                        \cr
 9  & \ \ C_9,   \ \ C_3 \times C_3             \cr
10  & \ \ C_{10},\ D_{10}                       \cr
\hline
\end{array}
$$

(a) *Moč* grupe je število njenih elementov.
Zgornja tabela vsebuje vse grupe z največ desetimi elementi.

Za nadaljnje branje priporočamo: I. Grossman in W. Magnus, 
Grupe in njihovi grafovi, Školska knjiga Zagreb, 1975
in internet, npr.  http://members.tripod.com/~dogschool//,
za zrelejše bralce pa Vidav, Algebra, Mladinska knjiga, 1972.

<!-- Več o uporabi končnih obsegov pri nemotenemu branju zgoščenk ter 
prenašanju slik z oddaljenih planetov kot je Mars pa boste spoznali 
v članku A. Jurišča, Napake niso za vedno. -->
<!-- =============================================================== -->

## Praštevila
<!--(AJ) -->
<!-- Aleksandar Jurišić in Matjaž Urlep -->

Doma (v točki ena) nam postane dolgčas in podamo se na sprehod po številski
premici.

**Slika 0** 

Naravna števila, predstavljena na številski premici.


Hitro opazimo, da se večkratniki števil pojavljajo enakomerno. 
Poglejmo si dva primera.

- Vsako *sodo* število se pojavi na vsakem drugem koraku 
      (pri tem seveda privzamemo, da je dolžina našega koraka enaka 
      ravno enoti), ali če želite,  ob desni nogi (če smo začeli naš
			sprehod z levo). 
- Vsak večkratnik števila *tri* se pojavlja izmenično enkrat na levi,
      enkrat na desni nogi, vsakokrat pa na dveh vmesnih korakih manjka.

Kaj pa če opazujemo cela števila, 
ki niso večkratniki nobenega drugega števila,
kakor le samega sebe in enice 
(s slednjo bi tako ali tako pokrili vsa števila)?
<!-- -->
Tem številom pravimo **praštevila** oziroma nerazcepna števila, 
saj se jih ne da razcepiti v produkt dveh od ena različnih števil.

<blockquote class='quote'>
Ali se tudi praštevila pojavljajo po kakšnem pravilu?
</blockquote> <br>

V tem razdelku bomo spoznali, kako bi se s tem lahko ukvarjal F. Gauss,
če bi imel na voljo računalnik. Prav on je bil namreč tisti, ki je
postavil **domnevo o gostoti praštevil**.


### Eratostenovo rešeto {-}

Gotovo ste v šoli že slišali za **Eratostenovo rešeto**. 
To je eden od najstarejših algoritmov, s katerim lahko najdemo praštevila. 
Sestavimo tabelo števil od $1$ do npr. $400$. Za začetek
prečrtamo vsa soda števila, z izjemo prvega, nato vse večkratnike
števila $3$, zopet z izjemo prvega. Ker smo število $4$ že prečrtali,
nadaljujemo z večkratniki števila~$5$. Po tem postopku pridejo na
vrsto še večkratniki števil $7$, $11$, $13$, $17$ in $19$.

<blockquote class='quote'>
Gotovo veste, zakaj nam v tabeli ostanejo samo še praštevila 
skupaj z enico?
</blockquote> <br>

Naj vam zaupamo, da najmanjši izmed faktorjev sestavljenega števila ni nikoli
večji od korena tega števila.

Ni kaj, to je kar učinkovit algoritem. 
Ko enkrat že poznamo praštevila do $20$,
je morda bolj zabavno opravljati izločanje sestavljenih števil v obratnem
vrstnem redu, od večkratnikov števil $19$, $17$, $\ldots$, pa vse do
večkratnikov števila $2$. V pomoč ti je lahko tabela na naslednji strani, 
lahko pa skočiš na spletno stran
http://www.hbmeyer.de/eratosiv.htm, kjer lahko opazuješ kakšne vzorce
naredijo izginjajoča sestavljena števila. 

Zabava gor ali dol, a ne zanimajo nas praštevila samo do $400$. 
Če hočemo še naprej, si bomo seveda pomagali z računalnikom. 
Zapišimo kodo, ki opravi to delo namesto nas. To bo psevdo koda, 
tj. poenostavljena koda, ki ni pisana za noben konkreten programski jezik, 
temveč skuša predstaviti samo idejo algoritma na čim enostavnejši način.

<!--### Interakcija E-rešeto (Anže) {-}
TO-DO Domen. -->
<!--iframe src="./P5/Eratostenovo_sito/Eratostenovo_sito.html" id="Eratosten-sito-iframe"></iframe-->


#### O Eratostenu

**Eratosthenes** se je rodil leta 276 p.n.š. v severni Afriki
(ki je danes del Libije) in študiral v Atenah (bil je tudi 
tretji glavni knjižničar v Aleksandriji). 
Poleg svojega rešeta je izračunal tudi obseg Zemlje, 
pa oddaljenost Sonca in Lune. Gre za briljantnega znanstvenika, 
ki je bil prijatelj Arhimeda, enega največjih matematikov v zgodovini. 
Zavistneži so ga morda prav zaradi tega klicali tudi Beta --
bil naj bi drugi najboljši med svojimi sodobniki v vsem. 
<!-- -->
Toda zgodovina je pokazala, da je bil prvak na številnih področjih,
ki vključujejo astronomijo, geografijo, literaturo, poezijo, filozofijo
in matematiko. Celo `biti drugi' na tolikih področjih in še v času
neverjetnega napredka ga postavlja med največje genije vseh časov.


Psevdo koda Eratostenovega rešeta
``` python
n := 1000;
p := array[1..n];
for i := 1 to n do
  p[i] := 0
p[1] := 1;
for i := 2 to n do
	if p[i] = 0 then
		for j := 2 to n / i do
			p[j * i] := 1;
```
**Slika1**
<!-- eratostenes2.jpg -->

Poglejmo si, kako koda deluje. V prvi vrstici povemo, da bomo iskali vsa
praštevila do $1000$. To število lahko pri pravilno napisani kodi
nadomestimo s poljubnim drugim naravnim številom, ki je večje od
$1$. Nato si v drugi vrstici pripravimo tabelo ${\tt p}$ prvih $1000$
naravnih števil. V tretji in četrti vrstici se s *for zanko*
sprehodimo po vseh naravnih številih od $1$ do \verb|n| in postavimo vse
vrednosti v tabeli na $0$, kar naj pomeni, da so še neprečrtane.
Za postavljanje vrednosti v tabeli na $0$ ponavadi poskrbi že operacijski
sistem.
<!-- -->
Črtanje števila $i$ v tabeli bomo označili tako, da bomo vrednost 
${\tt p[i]}$ postavili na $1$. V peti vrstici tako prečrtamo število $1$, 
ki ni ne praštevilo ne sestavljeno število. Nato pa sledimo postopku, 
ki smo ga opisali zgoraj. Tako se v šesti vrstici s *for zanko* ponovno 
sprehodimo po vseh naravnih številih od $2$ do ${\tt n}$, 
saj vnaprej ne vemo, katera števila bodo že prečrtana in katera še ne. 
To ugotovimo v sedmi vrstici, ko
z *if stavkom* preverimo, ali je trenutno število ${\tt p[i]}$
še neprečrtano (${\tt p[i] = 0}$), tj. ali je praštevilo. 
Samo v tem primeru namreč črtamo njegove večkratnike. 
To naredi *for zanka* v osmi vrstici, ki nas popelje od drugega pa do 
$\lfloor {n/i} \rfloor$-tega večkratnika. 
Samo črtanje večkratnikov opravimo v deveti vrstici, 
ko postavimo ustrezne elemente tabele na $1$. 
Ko se postopek konča, imamo v tabeli ${\tt p}$ spravljene podatke 
o tem katera števila so sestavljena (imajo vrednost $1$) in katera ne 
(vrednost $0$). Zgornjo kodo lahko seveda zapišemo v poljubnem programskem
jeziku in popravimo tako, da uporabnik sam vpiše zgornjo mejo ${\tt n}$.

Pozoren bralec bo hitro opazil, da se da zgornjo kodo še bistveno
izboljšati. V zadnji *for zanki* smo črtali kar vse večkratnike,
ne glede na to, ali so bili že črtani ali ne. 
Ker je branje precej hitrejše od pisanja, lahko z dodatnim *if stavkom*, 
ki preveri ali je večkratnik že prečrtan, ali ga še moramo, 
naš program precej pohitrimo (za okoli 27%). 
Nadalje smo že omenili, da je v *for zanki* v šesti vrstici 
dovolj gledati le do korena števila ${\tt n}$.
Na ta način prihranimo veliko klicev *if stavka* v sedmi vrstici
in s tem pohitrimo naš program še za okoli 37%.

Vsak izkušen programer bi nam tudi povedal, da je deljenje števil v
računalniku dosti počasnejše od množenja, ki je tudi počasnejše
od seštevanja. Zato bi lahko osmo in deveto vrstico zgornjega programa
spremenili tako, da bi začeli z dvakratnikom števila $i$ in na
vsakem koraku prištevali $i$ namesto $1$. S tem se znebimo tako deljenja
kot množenja in pridobimo še 25%.

Nadalje lahko opazimo, da nam v *for zanki* iz osme vrstice ni
potrebno začeti pri dvakratniku števila $i$, ampak lahko začnemo šele pri
$i$-kratniku števila $i$, torej z $i^2$. Vsi večkratniki števila $i$, ki
so manjši od $i^2$, so namreč ravno $i$-ti večkratniki števil
$2, \ldots, i-1$. S tem pridobimo še dodatne 4%. 
Skupno je naš program sedaj trikrat hitrejši. 
Možne so seveda še nadaljnje izboljšave. 
Če recimo upoštevamo, da je $2$ edino sodo praštevilo, bo
program kar štirikrat hitrejši od začetnega.

Poglejmo si, kako bi izgledal naš program, vključno z vsemi izboljšavami,
v programskem jeziku C. Iskal bo vsa praštevila do $100.000.000$.

Eratostenovo rešeto v programskem jeziku C

``` c
#include <stdio.h>

#define MAX 100000000
#define SQRT 10000

char p[MAX + 1];

int main(void) {
	int i, j;

	for (i = 2; i <= SQRT; i++)
		if (p[i] == 0)
			for (j = i * i; j <= MAX; j += i)
				if (p[j] == 0)
					p[j] = 1;

	return 0;
}
```

### Gostota praštevil {-}

Označimo s $p(n)$ število praštevil, ki so manjša ali enaka $n$. 
To je ravno število polj v tabeli ${\tt p}$, katerih vrednost je enaka $1$. 
Pri različnih vrednostih konstante ${\tt MAX}$ dobimo naslednje rezultate:

\begin{array}{|c|c|c|}
\hline
MAX &   p(n)  & \displaystyle{\frac{p(n)\ln(n)}{n}} \\[0mm]
\hline
          100 &        25 &   1.151292546 \\[1mm]
        1.000 &       168 &   1.160502887 \\[1mm]
       10.000 &     1.229 &   1.131950832 \\[1mm]
      100.000 &     9.592 &   1.104319811 \\[1mm]
    1.000.000 &    78.498 &   1.084489948 \\[1mm]
   10.000.000 &   664.579 &   1.071174789 \\[1mm]
  100.000.000 & 5.761.455 &   1.061299232 \\[1mm]
\hline
\end{array}

Gotovo ste opazili, da se v tabeli nahaja tudi 
**logaritemska funkcija** $\ln n$. 
V srednji šoli pride ta snov na vrsto v drugem letniku.
Ali kdo ve, kako bi iz vrednosti $\log_a b$ dobili dolžino
zapisa števila $b$ v številskem sistemu z osnovo $a$?
Si predstavljate, da je Gauss prišel do podobnih rezultatov peš 
(brez računalnika) in pri šestnajstih letih postavil naslednjo domnevo:

<blockquote class='quote'>
Za dovolj veliko število $n$ je število praštevil do števila $n$ približno 
$$
\frac{n}{\ln n}.
$$
</blockquote> <br>

**Sliki** 

225px-Carl_Friedrich_Gauss.jpg 

vega.jpg

Pri tem imejte v mislih, da je bilo v tistih časih že računanje
naravnega logaritma povsem netrivialno (oziroma zelo zamudno) opravilo,
saj še ni bilo kalkulatorjev. V nekem trenutku so bile na voljo 
\textcolor{red}{Vegove tablice}, kot najmodernejši pripomoček za 
računanje (kateremu bi danes rekli računalnik) tistega obdobja.

Iz zgornje ocene lahko dobite z osnovnim znanjem o limitah tudi oceno za
velikost $n$-tega praštevila $p_n$: 
$$
p_n \ \approx \ n \ln n,
$$ 
ki vpelje nekakšen red med dovolj velika praštevila.

<!-- =============================================================== -->

## Aritmetika

<!--NEW  (Klemen, Boris)

<div class='todo'> Tekst okoli vsake interakciije </div-->

### Predstavitev danega števila:

<iframe src="./P5/reprezentacija_stevilJS/app.html" id = 'reprezentacija_stevilJS-iframe'></iframe>


### Iskanje manjših faktorjev danega števila:

<iframe src="./P5/deljivostJS/app.html" id = 'deljivostJS-iframe'></iframe>


### Množenje

**Vhod** naj bosta dva števili $x$, $y$ in baza $b$ (za vhod uporabi "inputbox" ali pa vhod integriraj v sam izpis postopka množenja):
 - Baza naj bo med 2 do 16.
 - Za branje števil v izbrani bazi uporabi `parseInt(vhodno_stevilo_string, baza)`.

**Izhod** naj postopek šolskega množenja korak po koraku.

  * Katero obliko uporabiš za izpis postopka množenja se odloči sam (lahko uporabiš tabelo, lahko pa le "monospaced" besedilo).
  * Ni ti treba implementirat operacij v posameznih bazah. Le ob izpisu števila uporabi `stevilo.toString(baza)`. Do posamezne števke lahko dostopaš kot `parseInt(stevilo / baza**lokacija)%baza`. 

<iframe src="./P5/Mnozenje_klasicna_metoda/www.html" id = 'Mnozenje-klasicna-metoda-iframe'></iframe>


 - **Interaktivnost**, trije gumbi `začni z množenjem`, `naslednji korak` in `dokončaj vse`:
   + Gumb `začni z množenjem` začne z množenjem, tako da izpise prvo vrstico.
   + Gumb `naslednji korak` izvede en korak navadnega množenja (ena dodatna vrstica).
   + Gumb `dokončaj vse` izvede vse korake do konca.

**Namigi in dodatne ideje**:

 * Dodaj možnost sprotnega seštevanja (checkbox). To pomeni, na vsakem koraku trenuten produkt prišteješ trenutni vsoti. Pomeni, da imamo vedno največ 3 vrstice (prva vrstica - faktorja, ki jih množimo, druga vrstica - trenutna vsota delnih produktov, tretja vrstica - začne se z znakom + in predstavlja trenutni produkt).
 * Pobarvaj (z eno barvo) aktivne števke v trenutnem koraku (cel prvi faktor, trenutna števka v drugem faktorju, in trenuten zmnožek - glej sliko).
 * Za majhne vhode lahko dodaš vizualno predstavitev šolskega množenja [long multiplicaton](https://codegolf.stackexchange.com/questions/51396/visual-long-multiplication). To je primerno samo za desetiško bazo.
 * Zaradi preglednosti lahko dodaš možnost ignoriranja ničelnih vrstic.
 * Po potrebi lahko izpišeš dodatno pojasnilo ob vsakem koraku.
 * Aplikacijo lahko dogradiš, da dodaš možnost za izbiro druge metode - "[metoda ruskih kmetov](http://www.presek.si/23/1252-Dobovisek.pdf)" (ta metoda deluje za poljubno bazo).


### Alternativno množenje

 <iframe src="./P5/Mnozenje_metoda_rus_kmetov/page.html" 
id = 'Mnozenje_metoda_rus_kmetov-iframe'></iframe>


## Aritmetika ure 
<!--(Klemen, Boris)-->

### Računanje z tabelo

**Vhod** naj število $n$, ki predstavlja množico
$\mathbb{Z}_n=\{0,1,\dots,n-1 \}$.

**Izhod** naj bo tabela podane velikosti $(n+1) \times (n+1)$ (prva
vrstica in prvi stolpec predstavlja faktorje oz. seštevance).

   - Tabela "množenje" - (`(a * b) % n`) in "seštevaje" - (`(a + b) % n`), le da tu računamo z ostanki v $\mathbb{Z}_n$ - [aritmetika ure](https://en.wikipedia.org/wiki/Modular_arithmetic).
   - Pored tabelo se izpiši število elementov z [inverzom](http://lkrv.fri.uni-lj.si/popularizacija/presek/racunala.nove.dobe.1.pdf) (za "seštevanje" je to kar $n$, pri "množenju" so pa elementi ki nimajo v vrsticah ničel).
   - Poudari polja z enotami (število nič v primeru "seštevanja" in število ena v primeru "množenja").
  
<!-- SAS@DOM ![polgrupa](/uploads/8b273f23ff40c11549e16475b2335b1b/polgrupa.png)-->
   
  
 - **Interaktivnost**, ko se uporabnik premakne (ali pa klikne) na polje v tabeli:
   + se mu pod tabelo izpiše operacija in rezultat ($a  b \equiv x \pmod{n}$, $a + b \equiv y \pmod{n}$),
   + poleg tega se v tabeli označijo vse ponovitve rezultata.
   + Za element z inverzom izpiši naslednji cikel (podgrupo) za dano operacijo:  npr. za $13$ v $\mathbb{Z}_{15}$ za operacijo "množenja" je tak cikel naslednji: $13 \rightarrow 13 \times 13 \equiv 4 \rightarrow 4 \times 13 \equiv 7 \rightarrow 7 \times 13 \equiv 1 \rightarrow 1 \times 13 \equiv 13$. V primeru seštevanja dobimo vsa števila od 0 do $n-1$.
   + Izpiši in inverzni element.

<iframe src="./P5/Cayley/Cayley.html" id = 'cayley-iframe'></iframe>

**Namigi in dodatne ideje**:

  * Kako odštevamo in delimo z danimi tabelami? 
	 (Kako poiščemo inverze v tabeli).
  * Naključeni računi ("seštevanje", "odštevanje", "deljenje", "množenje") z
    vnosnimi polji za rezultat (Dva gumba: eden za generiranje računov in eden
    za testiranje rezultata).
  <iframe src="./P5/Cayley/poskusi.html" id = 'poskusi-iframe'></iframe>

#### Grafično prikazano "množenje" oz. "seštevanje" z [uro](http://www.shodor.org/interactivate/activities/ClockArithmetic).

<iframe src="./P5/Cayley/ura2.html" id = 'ura2-iframe'></iframe>


### Aritmetika v $\mathbb{Z}_n = \{0, ..., n-1\}$

V prejšnji aplikaciji (glej računanje z tabelo) smo si pogledali,
kako seštevamo, odštevamo, množimo in delimo z uporabo tabel.
Pogledali si bomo, kako izvajamo aritmetične operacije v splošnem,
ko nimamo tabel oz. so števila tako velika, da nimamo dovolj prostora
(pomnilnika) ter računske moči za izgradnjo takih tabel.


### Računanje ostanka
$$
d = a + kn \equiv a \pmod{n} \quad \forall k \in Z
$$

Ostanek lahko dobimo kot stranski produkt celoštevilskega deljenja.
Tako kot dolgo šolsko množenje se tudi dolgo šolsko deljenje v
različnih bazah ne spremeni.
Najenostavneje je deliti bazi 2, saj imamo pri posameznem pod-deljenju
le dve moznosti -- bodisi je deljenec večji od deljitelja, 
v tem primeru je količnik 1 (+ ostanek), 
bodisi je deljenec manjši od deljitelja,
v tem primeru je količnik 0 (+ostanek).

**Interaktivna aplikacija** za dolgo šolsko deljenje v različnih bazah 
<iframe src="./P5/Deljenje/www.html" id = 'Deljenje-iframe'></iframe>

### Seštevanje v $\mathbb{Z}_n$

#### Osnovna operacija $+_n: (a,b) \mapsto a +_n b$:

To operacijo lahko izvedemo tako, da najprej števili navadno seštejemo
in potem izračunamo ostanek pri deljenju z $n$ (trivialno, saj je
količnik največ 1)

#### Inverzni element $a_{\text{inverz}}$ elementa $a$ (tj. nasprotno število)

Za inverzni element $a_{\text{inverz}}$ elementa $a$ velja  

$$
a +_n a_{\text{inverz}} = a_{\text{inverz}} +_n a = 0.
$$

Inverzne elemente v primeru operacije seštevanja označimo kot: 
$a_{\text{inverz}} = -a$

Inverz lahko izračunamo kot:
$$
-a \equiv n - a \pmod{n}
$$

Če je $n$ oblike $n = 2^k$ za $k \in N$ in imamo števila predstavljena
v binarnem zapisu lahko uporabimo kar dvojiški komplement 
$-a = \text{NOT}(a) +_n 1$. 
Tu $\text{NOT}(a)$ predstavlja negacijo vseh bitov
v binarnem zapisu števila $a$.

Samo v primeru ko je $n=2$, obstajajo tak inverz, 
ki ni enota (0), za katerega velja $-a=a$.

Na prištevanje inverza lahko gledamo kot "odštevanje".


#### Ponavljanje seštevanja ("množenje")
$$
a +_n \dots +_n a \equiv k a \pmod{n}, \quad k \in N
$$

Vsoto bi lahko izračunali tako, da bi izvedli $k-1$ seštevanj. To ni
primerno saj, je $k$ lahko zelo velik.

Obstaja boljša metoda, ki uporabi samo logaritmično število korakov
v odvisnosti od $n$. Ta metoda se imenuje podvoji in prištej, ki je
podobna metodi ruskih kmetov, le v obratni smeri in na vsakem koraku
namesto navadnega seštevanja uporabimo seštevanje v $\mathbb{Z}_n$.

Ali lahko zmanjšamo $k$? 
Seveda, če je $k \geq n$, lahko enostavno računamo kar s $k' = k \mod n$, 
saj je red vsakega elementa kar $n$ (tj. $na \equiv 0 \pmod{n}$).


**Interaktivna aplikacija** 

- Računamo v $\mathbb{Z}_n$.
- Primerjava z večkratnim seštevanjem.
- Reduciraj $k$ (lahko prikažeš obe monžnosti).

<iframe src="./P5/Podvoji_in_pristej/www.html" id = 'Podvoji_in_pristej-iframe'></iframe>


#### Inverz ponavljanja seštevanja ("deljenje")

$$
c \equiv a +_n \dots +_n a \equiv k a \pmod{n}, \quad k \in \mathbb{Z}_n
$$

Potemtakem je $k:= c/a$. Tega ne moremo direktno izračunati,
saj ne vemo kolikokrat smo odšteli $n$ pri računanju ostanka, 
ko smo seštevali vsoto $a +_n \cdots +_n a$. 
V $\mathbb{Z}_n$ se to prevede na iskanje takega števila $\ell$, 
da je operacijo navadnega deljenja možno izvesti z deljenjem brez ostanka.

$$
k = \frac{c + \ell n}{a}\, \text{ za nek }\, \ell \in \mathbb{Z}_n
$$

Število $\ell$ lahko poiščemo s poizkušanjem. 
Ker je $\ell$ lahko zelo veliko število, ta metoda ni primerna.

Ali lahko vedno poiščemo tak $\ell$. Ne (glej 4. Navodila ...).

Problem bi znali enostavno rešiti, če bi poznali tako število $x$,
da velja $xa \equiv ax \pmod{n}$. Potem bi $k$ izračunali kot:

$$
k \equiv \frac{c}{a} 1 \equiv \frac{c}{a} ax \equiv cx \pmod{n}
$$
Takemu številu $x$ pravimo obratno število števila $a$. Tako število
obstaja natanko takrat, ko sta števili $a$ in $n$ tuji. Števili sta
tuji, ko je največji skupni delitelj enak ena. Izkaže se, da če ne
moremo izračunati obratnega števila ne moremo izračunati inverza
ponavljanja seštevanja (to je ekvivalentno problemu deljenja z nič
v $\mathbb{Q}$).

**Računanje največjega skupnega deljitelja**

Osnovnošolska metoda za računanje največjega skupnega delitelja 
dveh števil je naslednja:

- Najprej poiščemo multi-množici praštevilskih faktorjev za posamezno število.
- Največji skupni delitelj je produkt preseka faktorjev teh dveh multi-množic.

Problem pri tej metodi je, da je iskanje praštevilskih faktorjev v
splošnem računsko zahtevna operacija.

Obstaja računsko učinkovita metoda - Evklidov algoritem.

Psevdokoda:

```javascipt
function gcd_mod(a, n){
  while (n !== 0){
    var t = n
    n = a % n
    a = t
  }
  return a
}

function gcd_sub(a, n){
  while (a !== n){ 
    if (a > n){
      a = a - n
    }else{
      n = n - a
    }
  }
  return a
}
```

Problem iskanja največjega skupnega delitelja, si lahko predstavljamo
kot iskanje največjega kvadrata s katerim je še možno tlakovati
mrežo velikosti $a \times n$ tako, da se izide. 

Primer mreže $24 \times 60$. 
Največja možna ploščica je velikosti $12 \times 12$.

Evklidov algoritem lahko grafično prestavimo na naslednji način
(primer za $16 \times 38$.

<iframe src="./P5/Evklidov_algoritem/Evklidov_algoritem.html" id = 'Evklid-alg-iframe'></iframe>

**Interaktivna aplikacija** 
Smiselno prestavi vse tri načine 
(glej psevdokodo) računanja najmanjšega skupnega večkratnika:
- Šolski način. Za izračun faktorjev lahko uporabiš kodo iz 1. Navodila ...
- Za grafični prikaz omeji globino (lahko pa začneš znova ko prides, do neke globine).
- Prikazi vsak korak posebej.

**Računaje obratnega elementa $x$ elementa $a$**

Predpostavimo, da za $a$ obrani element obstaja ($\gcd(a,n)=1$). 
Zdaj ga želimo še računsko učinkovito izračunati.

Enačbo $ax \equiv 1 \pmod{n}$ lahko zapišemo kot:

$$
ax + ny = 1, \quad x, y \in Z
$$

Želimo poiskati celoštevilske rešitve zgornje (linearne diofantske)
enačbe. Rešitve lahko poiščemo z razširjenim Evklidovim
algoritmom. Potek algoritma je enak navadnemu Evklidovemu algoritmu 
le, da v tem primeru odštevamo med seboj enačbe in ne števila.

Začnemo z dvema očitnima rešitvama:
$$
a\cdot 0 + n\cdot 1 = n,\quad(\mbox{tj.}\ x=0, y=1) \\
a\cdot 1 + n\cdot 0 = a,\quad(\mbox{tj.}\ x=1, y=0)
$$
Zamišljamo si, da izvajamo Evklidov algoritem na prostem členu, 
le da zraven še vodimo evidenco o spremenljivkah $x$ in $y$.

*Primer.*
$$
a\cdot 0 + n\cdot 1 = n,\quad(x=0,\ y=1) \\
a\cdot 1 + n\cdot 0 = a,\quad(x=1,\ y=0)
$$

Naslednji korak bo:

$$
a\cdot (-1) + n\cdot 1 = n-a,\quad (x=-1,\ y=1)
$$
oz.

$$
 a\cdot (-\lfloor n/a \rfloor) + n\cdot 1 
 = n\mod a,\quad (x=\lfloor n/a \rfloor,\ y=1)
$$

Na koncu bomo dobili:

$$
ax + ny = \gcd(a,n) = 1
$$

Iz te enačbe lahko razberemo obratno vrednost $x$ in vernost $y$,
ki je analog vrednosti $\ell$.

**Interaktivna aplikacija** 
<iframe src="./P5/Razsirjen_evklidov_algoritem/www.html" 
id = 'Rea-evklid-alg-iframe'></iframe>

### Množenje v $\mathbb{Z}_n$


#### Osnovna operacija $*_n: (a,b) \mapsto a *_n b$:

To operacijo lahko izvedemo tako, da najprej števili navadno zmnožimo
in potem izračunamo ostanek pri deljenju z $n$ ali pa uporabimo algoritem
podvoji in prištej (glej seštevanje).


#### Inverzni element $a_{\text{inverz}}$ elementa $a$ - (obratno število)

Za inverzni element $a_{\text{inverz}}$ elementa $a$ velja 
$a *_n a_{\text{inverz}} = a_{\text{inverz}} *_n a = 1$. 
Inverzne elemente v primeru operacije množenja označimo kot: 
$a_{\text{inverz}} = a^{-1}$

Inverzni elemente (če obstaja) lahko izračunamo z razširjenim Evklidovi
algoritmom (glej seštevanje).

V primeru, da je $n$ praštevilo ima vsako neničelno število svoj
inverz.


#### Ponavljanje množenja ("potenciranje") (Boris)
<!-- SAS2Boris popravi tabelo in barve -->

$$
a *_n \dots *_n a \equiv a^k \pmod{n}, \quad k \in N
$$

Produkt bi lahko izračunali tako, da bi izvedli $k-1$ množenj. 
To ni primerno saj, je $k$ lahko zelo velik.

Obstaja boljša metoda, ki uporabi samo logaritmično število korakov
v odvisnosti od $n$. Ta metoda se imenuje kvadriraj in zmnoži ni nič
drugega kot metoda podvoji in prištej le, da na vsakem koraku namesto
seštevanja v $\mathbb{Z}_n$ uporabimo množenje v $\mathbb{Z}_n$.

Ali lahko zmanjšamo $k$? Seveda. Če poznamo red elementa $a$
($a^r \equiv 1 \pmod{n}$), potem lahko enostavno računamo kar z $k'
= k \mod r$. V splošnem red elementa v naprej ne vemo. Če slučajno
poznamo število elementov od $0$ do $n-1$, ki so tuji z $n$ - \varphi(n)$,
potem lahko enostavno računamo kar z $k' = k \mod \varphi(n) $, saj 
$r | \varphi(n)$. 

<iframe src="./P5/multiplikativni_red_stevila/www.html" 
id = 'Multiplikativni-red-stevila-iframe'></iframe>

Če ne poznamo praštevilske faktorizacije števila $n$, 
je izračun t.i. Eulerjeve funkcije $\varphi$ računsko zahteven problem.

**Interaktivna aplikacija** algoritem kvadriraj in zmnoži. 
<iframe src="./P5/square_and_multiply/page_square_and_multiply.html" 
id = 'Square-and-multiply-iframe'></iframe>

Relevantni izreki: Eulerjev izrek, Lagrangeov izrek.


#### Inverz ponavljanja množenja ("logaritmiranje")

$$
c \equiv a *_n \dots *_n a \equiv a^k \pmod{n}, 
\quad k \in \mathbb{Z}_{\varphi(n)}
$$

Potemtakem je $k:= \log_a c$. Tega ne moremo direktno izračunati,
saj ne vemo kolikokrat smo odšteli $n$ pri računanju ostanka, 
ko smo računali produkt $a +_n \dots +_n a $ (in drugi razlogi). 
Temu problemu pravimo problem diskretnega logaritma. 
Trenutno ni zna noben računsko učinkovit algoritem 
(v splošnem, za poljuben $n$), kot ga imamo za računanje
obratnega elementa (REA).

Kdaj je računaje logaritma $ k:= \log_a c$ sploh smiselno? 
Kadar $a$ lahko regenerira $c$ v $\mathbb{Z}_n$. 
Za splošen $n$ ni trivialnega odgovora. 
Smiselno je, da velja vsaj $a \neq 1, \gcd(a,n) =1$ in
$\gcd(c,n)=1$.


Nekaj metod za izračun diskretnega algoritma:

- Naivna metoda: preiščemo vse možnosti oz. generiramo logaritemsko tabelo.
- Malo bolj učinkovita metoda: majhen korak - velik korak.

**Interaktivna aplikacija** 
<iframe src="./P5/Logaritmiranje/page.html" id = 'Logaritmiranje-iframe'></iframe>

**Interaktivna aplikacija** računaje diskretnega logartma pri različnih
osnovah $\tilde a$ z eno logaritemsko tabelo. 

- Uporaba množenja in obratnega števila v $\mathbb{Z}_{\varphi(n)}$.

$$
\log_{\tilde a} c = (\log_a c) *_{\varphi(n)} (\log_a \tilde a)^{-1}
$$


### Uporaba aritmetičnih operacij v $\mathbb{Z}_n$ v kriptografiji.

- Afina šifra
- RSA (zelo osnovno)

## Eliptične krivulje 
<!--(Katja)-->

<iframe src="./P5/ellipticne_krivulje/evklidov-inverz/evklidov-inverz.html" id = 'el-evkliidov-inverz-iframe'></iframe>
<iframe src="./P5/ellipticne_krivulje/naivni-inverz/naivni-inverz.html" id = 'el-naivni-inverz-iframe'></iframe>
<iframe src="./P5/ellipticne_krivulje/obsegi/obsegi.html" id = 'el-obsegi-iframe'></iframe>
<iframe src="./P5/ellipticne_krivulje/realna/realna.html" id = 'el-realna-iframe'></iframe>



<script>
  iFrameResize({ log: true, warningTimeout: 10000}, '#Logaritmiranje-iframe, #Rea-evklid-alg-iframe, #Deljenje-iframe, #Multiplikativni-red-stevila-iframe, #Square-and-multiply-iframe, #Eratosten-sito-iframe, #Evklid-alg-iframe, #Mnozenje-klasicna-metoda-iframe, #Mnozenje_metoda_rus_kmetov-iframe, #el-evkliidov-inverz-iframe, #el-naivni-inverz-iframe, #el-obsegi-iframe, #el-realna-iframe, #ura2-iframe, #cayley-iframe, #deljivostJS-iframe, #reprezentacija_stevilJS-iframe, #Podvoji_in_pristej-iframe, #Tabela_mnozenje_sestevanje-iframe, #poskusi-iframe')
</script>



